操作系统笔试题及答案
====================

241．在提供虚拟存储的系统中，用户的逻辑地址空间主要受( )的限制。
A.内存空闲块的大小 B．外存的大小 C．计算机编址范围 D．页表大小
答案：C

242．在分时系统中，时间片一定，( )，响应时间越长。
A.内存越多 B．用户数越多 C.内存越少 D．用户数越少 
答案：B
243．正在运行的进程在信号量S上做P操作后，当S<0时，进程进入信号量的( )
A．等待队列 B．提交队列 C.后备队列 D．就绪队列 
答案：A
245．多道系统环境下，操作系统分配资源是以( )为基本单位。
A.作业 B．指令 C．程序 D．进程
答案：D
246.在进程资源图中( )是发生死锁的必要条件。 
A．互斥 B.可剥夺件 C.环路 D．同步
答案：C
247．在页式管理中，页表的始址存放在( )
A．内存中 B.存储页面表中 C.联想存储器中 D.寄存器中
答案：D
248．在段页式存储管理中，其虚拟地址空间是( )
A.一维 B.二维 C.三维 D．层次
答案：B
249．支持多道程序设计的操作系统在运行过程中，不断地选择新进程运行来实现CPU的共享，但其中( )不是引起操作系统选择新进程的直接原因。
A.运行进程的时间片用完 B．运行进程出错
C.运行进程要等待某一事件发生 D.有新进程进入就绪状态．
答案：D
250．在下列说法中，( )是错误的。
A.若进程A和进程B在临界段上互斥，那么当进程A处于该临界段时，它不能被进程B中断 
B．虚拟存储管理中采用对换(swapping)策略后，用户进程可使用的存储空间似乎增加了
C.虚拟存储管理中的抖动(thrashing)现象是指页面置换(page replacement)时用于换页的时间远多于执行程序的时间
D．进程可以由程序、数据和进程控制块(PCB)描述
答案：A
251．存放在磁盘上的文件( )
A.既可随机访问，又可顺序访问 B．只能随机访问
C.只能顺序访问 D．必须通过操作系统访问
答案：A
252．( )不是操作系统关心的主要问题。
A.管理计算机裸机 B．设计、提供用户程序与计算机硬件系统的界面
C.管理计算机系统资源 D．高级程序设计语言的编译器
答案：D
253．采用( )不会产生内部碎片(“内零头”)
A.分页式存储管理 B.分段式存储管理 C．固定分区式存储管理 D．段页式存储管理
答案：B
254．下列几种关于进程的叙述，( )最不符合操作系统对进程的理解。
A.进程是在多程序并行环境中的完整的程序
B．进程可以由程序、数据和进程控制块描述
C．进程(THREAD)是一处特殊的进程
D.进程是程序在一个数据集合上运行的过程，是系统进行并资源分配和调度的一个独立单位
答案：A
257．对于分时操作系统，下列进程调度算( )是不合适的。
A.FIFO和时间片轮转算法 B．最高响应比(即响应时间与服务时间之比)优先和最短剩余时间优先
C.最短作业优先调度和时间片轮转 D．最短作业优先和FIFO 
答案：D
258．在下列关于UNIX的论述中，( )是不正确的。 
A．UNIX是一个多道的分时操作系统 B．PIPE机制是UNIX贡献之一
C．提供可动态装卸的文件卷是UNIX的特色之一
D．路径名是UNIX独有的实现文件共享的机制
答案：D
259．操作系统采用分页式存储管理(PAGING)方法，要求( )
A.每个进程拥有一张页表，且进程的页表驻留在内存中
B．每个进程拥有一张页表，但只要执行进程的页表驻留在内存中，其他进程的页表不必驻留在内存中
C.所有进程共享一张页表，以节约有限的内存空间，但页表必须驻留在内存中
D．所有进程共享一张页表，只有页表中当前使用的页面必须驻留在内存中，以最大限度地节约有限的内存空间
答案：B
261．按照计算机系统层次结构的一般原则，从用户的角度将依次看到( )
A.①C语言编译程序；②用C语言写的某单位人事管理程序；③操作系统 
B.①用C语言写的某单位人事管理程序；②C语言编译程序；③操作系统
C．①操作系统；②用C语言写的某单位人事管理程序；③C语言编译程序 
D．①用C语言写的某单位人事管理程序；②操作系统；③C语言编译程序
答案：B
262．在单任务操作系统环境下，正在运行用C语言写的交互式造汉字程序时，肯定不运行的程序是____(1)____，而其间肯定会运行的是____(2)___。 
(1) A．C语言编译程序 B．系统调用 C．设备驱动程序 D．中断处理程序
(2) A．C语言编译程序 B．命令解释程序 C.设备驱动程序 D．CPU调度程序 
答案：AC
264．以下几个概念中，不属于解决存储碎片(“零头”)范畴的是( ) 
A.紧缩 D．多重分区 C．分页 D．工作集 
答案：D
266．缓冲技术用于( ) 
A．扩充相对地址空间 B.提供主、辅存接口
C.提高设备利用率 D．提高主机和设备交换住处的速度
答案：D
267．如果分时系统的时间片一定，那么( )，则响应时间越长。 
A.用户数越少 B．用户数越多 C．内存越少 D．内存越多 
答案：B
268．进程创建原语的任务是( ) 
A.为进程分配内存 B.为进程分配CPU C.为进程建 PCB表 D．为进程编制程序 
答案：C
269．操作系统在计算机运行过程中能处理内部和外部发生的各种突发事件，因为使用了( )
A.缓冲处理 B．批处理 C.通道处理 D．中断处理
答案：D
时间和运行时间之和 D．作业调入内存后直接运行完毕的时间
答案：C
272，在请求页式存储管理中，当查找的页不在( )时，产生缺页中断。
A.内存 B.外存 C.虚存 D．地址空间
答案：A
273．下面所述步骤中，( )不是创建进程所需的步骤?
A.由CPU调度程序为进程调度CPU B．建立一个进程控制块 
C.为进程分配内存 D．将进程控制块链人就绪队列
答案：A
275．多道系统环境下，’操作系统分配资源以( )为基本单位：
A.程序 B．指令 C.进程 D．作业 
答案：C
276. 在为多道程序提供的可共享的资源不足时，可能出现死锁c同时，不适当的( )也可能产生死锁。
A.程序并行操作 B．资源的线性分配 C.进程推进顺序 D．分配队列优先权
答案：C
277．发生死锁的必要条件为四个，要防止死锁的发生，可以破坏这四个必要条件，但破坏( )条件是不太实际的。
A.不可剥夺 B.互斥 C.部分分配 D．循环等待
答案：B
278．采用资源剥夺法可以解除死锁，还可以采用( )解脱死锁。
A.停止并行操作 B．撤销进程 C．拒绝分配新资源 D．修改信号量
答案：B
279．虚拟内存的容量只受( )的限制。
A.磁盘空间大小 B．物理内存大小 C.数据存放的实际地址 D．计算机地址位数
答案：D
280. 一个进程获得必要的资源，但是由于进程数多于处理机数，使未分得处理机的进程处于等处理机的状态，此时该进程的状态为( ) 
A.就绪状态 B．阻塞状态 C．撤销状态 D．执行状态 
答案：A
282．单CPU系统中，关于进程的叙述正确为( )
A.一个处于等状态的进程一旦分配了CPU，即进入运行状态 B．只能有一个进程处于就绪状态
C.一个进程可以同时处于就绪状态和等待状态 D. 最多只有一个进程处于运行状态 
答案：D
283．一个进程由以下几个部分组成，其中( )必须用可重人码(Reentrycode)编写。
A.进程控制块 B．程序 C．数据 D．共享程序段
答案：D
284．如果一个程序为多个进程所共享，那么该程序的代码在执行的过程中不能被修改，即程序应是( )
A.可运行码 B.可重人码 C.可改变码 D.可再见码
答案：B
285．软件设计过程中，软件功能的分解属于软件开发的( )阶段。
A.需求分析 B．详细分析 C．程序编码 D．可行性分析
答案：B
287．为了照顾短作业用户，进程调度采用( )
A.先进先出调度 B．软件的用户 C．软件的生产公司 D．软件的作者
答案：B
288．当内存中没有空间帧时，如何将已占内存释放。这是动态页式管理中的( )
A.调度算法 B.替换策略 C.调入策略 D．地址变换
答案：C
289．作业在系统中存在与否的唯一标志是( )
A，源程序 B.作业控制块 C.作业说明 D．目的程序
答案：B
290．一个进程被唤醒意味着( )
A.该进程重新占有了CPU B．它的优先权变为最大
C.其PCB移至就绪队列首 D．进程变为就绪状态
答案：D
291．系统中有N个进程，则进程就绪队列中最多有( )个进程。 
A．N B．N-1 C．N-2 D．N-3
答案：B
292．程序的顺序执行过程中，下列哪一项不是它所具有的特点( )
A．顺序性 B．并发性 C．封闭性 D．可再现性
答案：B
293．根据死锁产生的四个必要条件，可采取几种措施预防死锁，采取资源的静态预分配策略，是破坏了哪一个条件?( ) 
A.互斥条件 B．不剥夺条件 C.部分分配 D．循环等待
答案：C
294．CPU交替执行操作系统和应用程序。根据运行程序对机器指令的使用权限而将CPU置为不同的状态。用户程序只能在( )下运行。
A.管态 B．目态 C.处理机状态转换 D．核心态 
答案：B
295．用户与操作系统打交道手段称为( )
A．广义指令 B．命令输入 C.用户接口 D．通信
答案：C
296．( )是进程存在的唯一标志。
A.作业控制块 B．作业名 C．进程控制块 D．程序名
答案：C
297．通常在分时操作系统下运行的作业称为( ) 
A.．前台作业 B．终端型作业 C．后台作业 D．批量型作业
答案：B
298.作业进入完成状态时，操作系统( ) 
A.收回该作业所占的全部资源，消除有关的PCB和JCB，并输出结果
B．将删除该作业，收回该作业所占的全部资源，并输出结果 
C.将输出结果，并删除该内存中的作业 
D.收回该作业所占的全部资源，并输出结果
答案：A
299.作业调度程序从处于( )状态的队列中按照某种调度算法选取适当作业投入运行。
A.提交 B．后备 C.运行 D．完成
答案：B
301.在进程状态转换时，下列哪一种状态是不可能发生的?( )
A.等待态·运行态 B．运行态·就绪态 C.运行态·等待态 D. 就绪态·运行态
答案：A
302.在下列操作系统的各个功能组成部分中，哪一个不需要有硬件的支持?( )
A.时钟管理 B．进程调度 C.地址映射 D．中断系统
答案：B
303.进程已具备了运行条件，但由于没有获得CPU而不能运行时所处的状态为( )
A.等待状态 B.进入状态 C.后备状态 D.就绪状态
答案：D
304.进程控制块PCB的内容可以分为( )和现场信息两大部分。前者描述了，进程当前所处的状态况。后者刻画了进程的运行情况。
A.存储信息 B.进程队列信息 C.后备状态 D．就绪状态
答案：C
305.进程的通信中，临界资源中的资源一次最多允许( )个进程访问。
A. 1 B．2 C. 3 D．0
答案：A
306.在操作系统中，原语是若干条( )组成的一段程序。
A．机器指令 B．伪指令 C．汇编指令 D．微指令
答案：A
307．批处理操作系统在作业运行过程中，( )的内容反映了作业的运行情况，并且是作业存在的唯一标志。
A．作业状态 B．作业类型 C．作业控制块 D．作业优先级
答案：C
308．在一个单处理机微机系统中有5个进程存在，当处于目态运行时，等待状态最多有( )个存在。
A．5 B．4 C．1 D．0
答案：A
309．操作系统中，与空间有关的错误是由于不能正确处理资源共享引起的，当进程执行( )时，有可能使其状态由运行变为等待。
A. P操作 B．V操作 C. P、V操作 D死锁
答案：A
310．下列哪一项不可能是CPU在不可剥夺方式下引起进程调度的原因?( )
A．正在执行的过程调用阻塞原语将自己阻塞起来进入等待状态
B．正在执行进程中提出I／O请求被阻塞
C．正在执行的进程用P原语操作，从而因资源不足引起阻塞；或调用V源与操作激活等待资源的进程队列
D．就绪队列的某个进程的优先级高于当前运行进程的优先级
答案：D
311．进程调度算法中，将CPU的处理时间分成一个个时间片，就绪队列中的诸进程轮流运行一个时间片，当时间片结束时，该进程进入就绪队列，等待下一次调度，同时进程调度又去选择就绪队列中的另一个进程，这种算法称为( )算法。
A.时间片轮转 B. 先进先出 C．最高优先数 D. 多级队列反馈 
答案：A
312．下面关于安全状态和非安全状态说法正确的是( ) 
A. 安全状态是没有死锁的状态，非安全状态是有死锁的状态
D．安全状态是可能有死锁的状态，非安全状态也可能有死锁状态
C.安全状态是可能没有死锁的状态，非安装状态有死锁的状态
D．安全状态没有死锁的状态，非安全状态可能有死锁的状态 
答案：D
313．所谓( )是指用户不能直接干预其作业的运行，而事先把对系统的请求用作业控制语言写成一份作业说明书，连同作业的程序和数据一起提交给系统。 
A.脱机用户 B．普通用户 C．联机用户 D. 系统管理员
答案：A
314．批处理系统中把一批作业安排在输入设备上，然后依次读系统进行处理，从而形成了( )
A．作业控制块 B．作业流 C.作业说明书 D．作业步
答案：B
315．作业说明书主要包括三方面的内容，即作为的基本情况描述，( )和作业资源要求描述。
A.作业控制描述 B．作业内存空间描述 C.作业优先级描述 D．作业外存空间描述
答案：A
316．( )是指把作业提交到系统完成的时间间隔：
A.响应时间 B．等待时间 C.周转时间 D．运行时间 
答案：C
317.在各种作业调度算法中，( )是平均等时间最短的算法。
A．短作业优先 B．最高响应比优先 C.先来先服务 D．优先数
答案：A
318．作业从进入后备作业队列到被调度程序选中的时间间隔称为( )
A.响应时间 B．等时间 C．周转时间 D．运行时间 
答案：B
319．下列哪一项正确描述了进程和程序的相互关系?( )
A.程序的运行目标是执行它所对应的程序，程序是动态的，而进程是静态的
B．进程的运行目标是执行它所对应的程序，程序是动态的，而进程是静态的
C.程序的运行目标是执行它所对应的程序，程序是静态的，而进程地动态的
D．进程的运行目标是执行它所对应的程序，程序是静态的，而进程是动态的
答案：C
320．在虚拟页式存储管理中，由于所需页不在内存，则发生缺页中断，缺页中断属于( )
A.硬件中断 B．时钟中断 C．程序性中断 D．I／O中断
答案：C
321．在虚拟页式存储管理中，下列说法正确的是( )
A.页面长度可变，并且是软件的设计特性 B．页面长度固定，并且是软件的设计特性
C．页面长度可变，并且是硬件的设计特性 D．页面长度固定，并且是硬件的设计特性
答案：D
322. 假设就绪队列中有10个进程，系统将时间片设为400ms，CPU进行进程切换要花费20ms。则系统开销所占的比率约为( )
A．1％ B．5％ C．10％ D．20％
答案：B
323．有一虚拟存储系统，若进程在内存中占3页(开始时内存为空)，若采用先进先出(FIFO)页面淘汰算法，当执行如下访页页号序列后1，2，3，4，1，2，5，1，2，3，4，5，会产生( )缺页。
A．7次 B．8次 C. 9次 D．10次 
答案：C
324. ( )的实现原理是：当进程要求运行时，不是将它的全部信息装入内存而是将其一部分先装入内存，另一部分暂时留在外存。进程在运行过程中，当使用的信息不在内存时发出中断，由操作系统调入内存。 
A.页式存储 B．段式存储 C.段页式存储 D．虚拟存储
答案：D
325．系统中，“颠簸”是由( )引起的。 
A.内存容量不足 B．缺页率高 C．交换信息量大 D．缺页率反馈模型建立不正确
答案：B
326. 虚拟存储系统能够得到一个容量很大的虚拟空间，但其大小有一定的范围，它受到( )的限制。
A.内存容量不足 B.外存空间CPU地址表示范围 C．交换信息的大小 D．CPU时钟频率
答案：B
327.下列存储方案中，关于外碎片释放的描述正确的是( ) 
A.页式存储管理和段式存储管理释放外碎片 B．页式存储管理和段页式存储管理释放外碎片
C．可变分区存储管理和段式存储管理释放外碎片 D. 可变分区存储管理和段页式存储管理释放外碎片
答案：C
328. 虚拟存储器的最大容量( )
A.内、外存容量之和 B．由作业的地址空间决定 C.可任意决定 D．由计算机地址结构决定
答案：D
329. 在存储管理中，采用覆盖与交换技术的目的是( ) 
A.利用辅存解决主存容量不足的矛盾，提高主存利用率 B．利用辅存提高CPU的利用率
C.利用辅存节省主存空间 D.将一个以上的作业放入主存，使之处于运行状态
答案：A
331.下列哪一条指令只能在管态下执行?( )
A.屏蔽中断指令 B．访管指令 C.读时钟日期 D．取数指令
答案：A
332.下列哪一种文件物理结构只能顺序存取?( )
A.顺序文件 B.索引文件 C．链接文件 D．Hash文件 
答案：C
333．某文件用作主文件，要求对此文件既能顺序访问，又能随机访问，下列各种形式中最适合的文件形式是( ) 
A.顺序文件 B．索引顺序文件 C．直接文件 D.Hash文件
答案：B
334.操作系统的文件系统按逻辑结构划分，可将文件划分成流式文件和( )两大类。
A.顺序文件 D．索引顺序文件 C．记录式文件 D．读写文件
答案：C
335．下列哪一项不是文件系统的功能?( )
A.实现文件多保字空间到外存空间的映射，及实现文件的按名存取
B.实现文件信息的共享，并且提代何靠的文件保护和保密措施 
C.为了提高CPU与I／O之间的并行操作程度，对缓冲区的文件进行管理
D．有效的实现对文件的各种控制操作和存取操作
答案：C
336．文件系统的主要目的是( ) 
A.实现对文件的按名存取 B．实现虚拟存储 C．提高外存的读写速度 D．用于存储系统文件
答案：A
337．操作系统为保证未经文件拥有者授权，任何其它用户不能使用该文件所提供解决方法是 ( )
A.文件保护 B．文件转储 C.文件保密 D．文件共享
答案：C
338．下列各种操作的时间中，哪一个不属于活动头硬盘的存取访问时间?( )
A.寻道时间 B．旋转延迟时间 C．传送时间 D．定位时间
答案：D
339．关于分区存储地描述，下列哪一项是错误的?( )
A.多重分区分配有实现对子程序和数据段的共享 
B．相对于页式和段式存储管理，实现分区分配所利用的表格占用的存储空间小
C.能实现虚拟存储，即位用户提供一个比存储空间大的存储空间
D．实现了主存的共享，因而有助于多道程序设
答案：C
341．页式存储管理系统中，系统提供一个寄存器用于保存正在运行程序的页表在内存的首地址，这个寄存器称为( )
A.页表始码寄存器 B．页表长度寄存器 C.段表始码寄存器 D，段表长度寄存器
答案：A
342．下列哪一项是关于文件存储空间管理中空闲块链表的正确性描述?( )
A. 优点是节省内存 B．优点是可以使存储空间的分配与回收工作高速进行
C. 缺点是仅当存储空间有少量的大空闲区时才有较好的效果 D. 优点是释放速度较快，实现效率较高
答案：A
343．下列哪一项不是关于文件共享优点的正确描述?( )
A.节省文件所占的存储空间 B.减少实际上输入、输出的文件次数 
C．实现进程间相互通信 D．节约内存，减少存储空间空闲区 
答案：D
344.下列哪一项是文件存取使用口令方法的正确描述?( ) 
A．优点是保密性强，节省存储空间，缺点是编码和译码需花费一定时间 
B. 优点是节省存储空间，保护的信息多，缺点是编码和译码需花费一定时间 
C．优点是节省存储空间，保护的信息多，缺点是保密性差
D. 优点是保密性强，保护的信息多，缺点是存储空间大 
答案：C
345. 在一般大型计算机系统中，主机对外围设备的控制可通过通道、控制器和设备三个层次来实现。关于三者说法正确的是( )
A. 控制器控制通道，设备在通道控制下工作 B. 通道控制控制器，设备在控制器控制下工作
C. 控制器和通道分别控制设备 D．控制器控制通道和设备的工作 
答案：B
346．适合于连结高速设备的通道是( ) 
I．字节多路通道正选择通道Ⅲ．数组多路通道 
A.I和II B．I和Ⅲ C.Ⅱ和llI D．I、Ⅱ和Ⅲ 
答案：C
347．( )是通道向操作系统报告情况的汇集。
A.通道地址字 B．通道命令字 C．通道状态字 D．程序状态字
答案：C
349．设备驱动程序负责接收和分析从设备分配转来的信息以及设备控制块等内容。下列哪一项不是设备驱动程序的功能?
A.根据请求传送的数据量，组织I／O缓冲队列 B.利用I／O缓冲，对数据进行加工
C．启动设备进行I／O操作 D．I／O设备中断处理
答案：C
351.下列哪一项关于物理结构为索引文件的正确描述是( )
A. 优点是访问速度快，缺点是文件和蔗增加很困难
B．优点是文件长度可动态变化，缺点是不适合随机访问
C．优点是可动态访问，缺点是文件长度不能变化
D．优点是文件长度可动态变化，访问速度快，缺点是存储空间大 
答案：D
352．有两个程序：A程序按顺序使用CPU los，使用设备甲5s，使用CPU 5s，使用设备乙10s，最后使用CPU 10s；B程序顺序使用设备甲10s，使用CPU 10s，使用设备乙5s，使用CPU 5s，使用设备乙10s，在顺序环境下执行A程序和B程序，CPU的利用率为( ) 
A．30％ B．40％ C．50％ D．60％
答案：C
353．使用文件前必须先( ) 
A.建立文件 B.打开文件 C.撤销文件 D．读文件 
答案：B
354．文件备份中，并不复制所有的文件，而是仅复制两次转储期间内被修改过的内容称为( )
A.海量转储 B.定期转储 C．增量转储 D．全量转储
答案：C
355．下列关于读文件次序的正确描述是( )
I.向设备管理程序发出I／D请求，完成数据交换工作
Ⅱ. 按存取控制说明检查访问的合法性
Ⅲ．根据目录项指出该文件的逻辑和物理组织形式将逻辑记录号或个数转换成物理块号
Ⅳ．按文件名活动文件表找到该文件的目录项
A．Ⅳ，Ⅱ，Ⅲ，I B. Ⅱ，Ⅳ，Ⅲ，I C. Ⅳ，Ⅲ，Ⅱ，I D．Ⅱ，Ⅳ，I，Ⅳ
答案：A
356. P、V操作是( )
A.两条低级进程通信原语 B．两组不同的机器指令
C.两条系统调用命令 D．两条高级进程通信原语
答案：A
357．下列哪一项不是分时操作系统与批处理多道操作系统的区别?( )
A．分时操作系统目标是对用户的请求快速反应，批处理多道操作系统目标是提高机器效率
B．对于短小作业来说，分时操作系统更有效；对于大型作业，批处理多道操作系统更有效
C．对于充分使用系统资源，分时操作系统更有效
D．对于要求执行相同的功能而言，分时操作系统更有效
答案：C
359．操作系统中，当( )时，进程从执行状态转变为就绪状态。
A.进程被进程调度程序选中 B．时间片到 C.等待某一事件 D．多道程序设计技术
答案：B
360．在操作系统中，死锁出现指的是( )
A.计算机系统发生了重大故障 B. 资源数目远远少于进程数
C.进程同时申请的资源数超过资源点数 D.若于进程因竞争资源而无限待其他进程释放已占有的资源
答案：D
361．在批处理系统中，用户的作业由哪几部分组成的( )
A.程序+数据 B．程序 C．程序+作业说明书 D．程序+数据+作业说明书
答案：B
362．下列关于进程的叙述中，哪一个是正确的( ) 
A.优先数是进行进程调度的重要依据，一旦确定不能改变
B．进程获得处理机而运行是通过调度而得到的
C.在单CPU系统中，任一时刻有Ⅱ个进程处于运行状态 
D. 进程申请CPU得不到满足时，其状态变为等状态
答案：B
363．死锁预防是保证系统不进入死锁状态的静态策略，其解决办法是破坏产生死锁的四个必要条件之一。下列方法中哪是一个破坏了“循环等待”条件( )
A.银行家算法 B.资源有序分配策略 C.剥夺资源法 D.一次性分配策略
答案：B
364．在中断处理中，输入／输出中断包括( )
I.设备出错 II.数据传输结束
A．I B．II C. I和II D．都不是
答案：C
365．将系统中的每一台设备按照某种原则进行统一的编号，这些编号作为硬件区分和识别设
备的代号，该编号称为设备的( )
A．绝对号 B.相对号 C．类型号 D．符号名 
答案：C
366．缓冲技术中，将多个缓冲区统一起采，就构成了缓冲池。缓冲池存在于( )
A.ROM B.寄存器组 C.主存 D．外存
答案：A
367．下列哪一项设备不适合作为共享设备( )
A.磁盘 B.磁鼓 C.磁带机 D．光驱
答案：C
369．在UNIX系统中，下列哪一个命令属于目录管理的常用命令?( )
A．pwd B．Pr C．In D．find
答案：B
370．UNIX操作系统的文件系统是( )
A.一级目录结构 B．二级目录结构 C.分级树型结构 D．键表结构
答案：C
371. 在开放系统互连参考模型OSI中，把传输的比特流划分为帧的是( )
A．数据链路层 B.网络层 C．传输层 D．会话层 
答案：A
374．在分时系统中，采用分时方式运行的作业，其相应的进程在运行的过程中若分给它的时间片用完，进程的状态将转变为( )
A.就绪状态 B.阻塞状态 C．撤销状态 D．执行状态
答案：A
375．当进程执行状态变为阻塞状态时，CPU现场信息被保存在进程控制块(PCB)的这一区域内，该区域称为( )
A.进程的标示信息 B.进程占用的资源地址 C．进程的状态信息 D．CPU状态保护区
答案：D
376．对进程的管理和控制使用( )
A.广义指令 B．信号量 C．原语 D．信箱通信
答案：C
379．若把操作系统看作是计算机系统资源的管理者，下列哪一项不属于操作系统所管理的资，源?( ) 
A.程序 B．内存 C．CPU D．中断
答案：A
381．UNIX操作系统中的Shell是负责( )的模块。
A.运行功能调用 B．解释并执行来自终端的外部命令
C．解释并执行来自终端的内部命令 D.并执行来自终端的命令
答案：D
382．UNIX操作系统中使用全屏幕编辑的命令是( )
A．Vi B．edit C．edlin D．ed
答案：A
383．UNIX把外部设备当作特殊文件，它们都存放在一级目录( )中。
A．／include B．／bin C．／lib D．／der 
答案：D
384．UNIX操作系统中为了查询系统中某个用户正在进行的作业，可以用( )命令。
A．who B．whodo C.pdw D．ps 
答案：B
385．UNIX系统中，某一文件的特征在文件列表中按如下顺序显示在屏幕上：
8234 drwxrw-r- 2user gk 3564 COT 1999／user／asd．h
则同组人的访问权限是( )
A.读和执行 B．读或执行 C.写和执行 D．读和写 
答案：D
386．NetWare操作系统为目录设置了8种权限，其中( )权是最高的权限。
A．Modify B．delete C．Parental D．Create 
答案：C
387．下列各种措施中，哪一个不是NetWare为提高硬盘存取效率而采取的措施?( )
A.逻辑地址 B．物理地址 C.虚拟地址 D，名字空间
答案：B
388．在文件系统中，用户以( )方式直接使用外存。
A.逻辑地址 B．物理地址 C.虚拟地址 D．名字空间
答案：D
389．分区管理要求对每一个作业都分配( )的内存单元。
A.地址连续 B．若干地址不连续的 C．若干连续的帧 D．若干不连续的帧
答案：B
392．如果I／O所花费的时间比CPU处理时间短得多，则缓冲区( ) 
I.最有效 Ⅱ.几乎无效 Ⅲ．均衡
A.只有I B．只有Ⅱ C.只有Ⅲ D．都不是
答案：D
393．在存储管理方案中，( )可与覆盖技术配合。
A.页式管理 B．段式管理 C.可变分页管理 D．移页式管理
答案：C
394．把独占性设备改造成能为若干个用户共享的设备，这种设备称为( )
A.存储设备 B．系统设备 C．用户设备 D．虚拟设备
答案：D
395．与设备关系最密切的文件组织方法是( )法。
A．直接 B．相对 C．顺序 D．索引
答案：A
396．为了解决不同用户文件的“命名冲突”问题，通常在文件系统中采用( )
A.约定的方法 B．直接文件 C.路径 D.多级目录 
答案：D
397．以下叙述中正确的为( )
A.批处理作业必须具有作业控制信息
B．分时系统不一定都具有人机交互功能 
C.从响应时间的角度来看，实时系统与分时系统的要求差不多 
D.采用了分时系统，用户可以独占计算机文件系统
答案：A
399．操作系统负责管理计算机系统的( )，其中包括中央处理器、主存、设备和系统的数据信息。
A.程序 B．文件 C.资源 D．进程
答案：C
400．操作系统中负责对系统中的数据信息进行管理的部分通常称为( )
A.数据库系统 B．信息管理 C.文件系统 D．检索系统
答案：A
401．磁盘的引导扇区存放的是引导程序和( )
A.文件分配表 B.引导记录 C．扇区分配表 D．目录分配表
答案：C
406．用户使用操作系统通常有三种手段，它们是终端命令，系统调用命令和( )
A．计算机高级指令 B．宏命令 C.作业控制语言 D．汇编语言
答案：C
407．利用虚拟设备达到I／O要求的技术是指( )
A.利用外存作缓冲，将作业与外存交换信息和外存物理设备交换信息两者独立起来，并使它们并行工作的过程 
B.把I／O要求交给多个物理设备分散完成的过程
C．把I／O信息先存放在外存，然后由一台物理设备分批完成I／O要求的过程
D.把共享设备改为某作业独享设备，集中完成I／O要求的过程 
答案：A
408．在( )情况下，系统出现死锁。
A.计算机系统发生了重大故障 B.有多个封锁的进程同时存在 
C．若干进程因竞争资源而无休止地相互等待它放释放已占有的资源
D.数大大小于进程数或进程同时申请的资源数大大超过资源总数
答案：C
409．UNIX操作系统是采用( )结构组成的。
A.管程、进程 B．模块接口 C.模块层次 D．自顶向下
答案：B
410．UNIX的文件目录系统采用( )结构。
A.单级目录 B．二级目录 C.树型多级目录 D.可装卸式多级树型目录
答案：D
412．下列关于页式存储管理和段式存储管理的描述，正确的是( )
A.页式存储管理和段式存储管理的逻辑地址都是二维的
B．页式存储管理和段式存储管理的分配方式都是动态的、连续的
C.段式存储管理相对于页式存储管理能更方便的共享
D.页式存储管理的分配方式是动态的、连续的、段式存储管理的方式是动态的、不连续的
答案：C
413.在操作系统中，P-V操作是一种( )
A.机器指令 B．系统调用命令 C．作业控制指令 D.低级进程通讯用语
答案：D
414．( )操作系统允许用户把若干个作业提交给计算机系统
A．单用户 B．分布式 C．批处理 D．分时 
答案：B
415．在( )操作系统的控制下，计算机系统能及时处理由过程控制反馈的数据并作出响应。
A.实时 B．分时 C．分布式 D．单用户
答案：A
416．在下列叙述中，( )是正确的。
A．覆盖技术是现代大型操作系统所使用的主要技术 
B．由于有了虚拟存储器，用户可以使用比主存空间还要大的地址空间
C．即使在多道程序设计环境下，用户也能设法用主存物理地址直接访问主存
D.的保护通常是软件保护的
答案：B
417．下列叙述中，( )是错误的。
A.操作系统中的控制程序具有管理计算机资源的功能，以便使处理程序顺序高效地运行
B．即使是支持虚地址间的操作系统，也不能运行比该计算机实际主存储器还大的程序
C.支持虚地址空间的操作系统能运行比该计算机实际主存储器还大的程序
D.个计算机系统中，用中断管理方法实现在宏观上同时运行多个程序，叫做多道程序设计
答案：B
418．操作系统负责管理计算机的( )
A.程序 B．功能 C.资源 D．进程
答案：C
419．操作系统的( )管理部分负责对作业或进程进行调度。
A．主存储器 B．控制器 C.运算器 D．处理机
答案：D
420．操作系统中对数据进行管理的部分叫做( ) 
A.数据库系统 B．文件系统 C.检索系统 D．数据存储系统
答案：B
421．文件系统的主要目的是( )
A.实现对文件的按名存取 B.实现虚拟存储器
C.提高外部设备的输入输出速度 D.用于存储系统文档
答案：A
422．操作系统通过()对进程进行管理。
A.进程名 B．进程控制块 C.JCB D．进程控制区
答案：A
423．内存和外存容量之和与虚拟存储器容量相比其大小关系是( )
A.前者比后者大 B．前者比后者小 C.二者相等 D．不一定
答案：D
424．在操作系统中采用多道程序设计方式提高CPU和外部设备的( )
A.利用效率 B．可靠性 C.稳定性 D．兼容性
答案：A
425．为了实现多道程序设计，计算机需要比单道更( )
A．大的内存 B．快的外部设备 C．快的CPU D．先进的终端
答案：A
426．在分时和批处理系统结合的操作系统中引入的“前台”和“后台”作业概念的目的是为了( ) 
A.增加用户的数目 B．加快终端的反应时间 C.保证运行的可靠性 D．提高CPU的利用率
答案：D
427．实时系统与分时系统及批处理系统的主要区别在于( ) 
A.实时系统不属于处理作业的系统 B．实时系统交互性要求更高
C.实时系统时间片较短 D.实时系统用户数目更多 
答案：A
428．兼有操作系统三种基本类型的两种或两种以上功能的操作系统称之为( )
A．批处理系统 B.分时系统 C.通用操作系统 D.实时系统 
答案：C
429．分时操作系统中，将键盘操作命令执行顺序组成一个命令文件，执行此命令文件来自动控制用户任务的执行称为
A．菜单驱动方式 B．命令方式 C.命令文件方式 D．联机控制方式
答案：C
430．UNIX系统中的SHELL命令属于作业管理的( )方式。
A.菜单驱动方式 B．命令方式 C．联机控制方式 D．命令文件方式 
答案：D
431．存储管理方案中，( )可采用覆盖技术。
A.单一连续区存储管理 B．段式存储管理 C.可变分区存储管理 D.段页式存储管理
答案：C
433．所谓( )是由若干条机器指令构成一段程序，用以完成特定的功能，它在执行期间是不可分割的。
A.广义指令 B．信号量 C．原语 D．信箱通信 
答案：C
434．进程高级通信机构中，管道通信以文件系统为基础，它的实质是利用( )来进行数据通信。
A．辅存 B．虚拟存储 C．外存 D．内存
答案：C
435．一个进程因为等事件的发生而处于等待状态，当等待事件完成后，就用( )将其转换为就绪状态。 
A.阻塞原语 B.唤醒原语 C．创建原语 D．撤销原语
答案：B
437．页式存储管理中，存储分配以( )为单位。
A.物理页面 B．逻辑页面 C.物理段 D.逻辑段
答案：A
438．在存储管理方案中，( )可与覆盖技术配合。
A.段式管理 B.段页式管理 C.页式管理 D．可变分区管理
答案：D
440．下列哪一项不是进程所具有的特性?( )
A.动态性 B.独立性 C.异步性 D．顺序性 
答案：D
441．早期的操作系统应用的最广泛的是( ) 
A.分时系统 B．单道批处理系统 C．实时系统 D．多道批处理系统 
答案：B
442．操作系统控制和管理计算机的( )合理组织计算机工作流程以及方便用户的程序的集合。
A.资源 B．进程 C．文件 D．程序
答案：A
443．分时操作系统的主要特点是( )
A.设可靠性和安全性 B．自动控制作业运行
C．个人独占计算机资源 D．多个用户共享计算机资源
答案：D
444．计算机系统的主要目的是( )
A.实现对文件的按名存取 B．实现虚拟存储 C.提高外存的读写速度 D．用于存储系统文件
答案：A
445.分时系统的主要设计目标为( ) 
A.响应的及时性 B．使用的交互性 C.时间片的独占性 D．响应的同时性 
答案：A
446．同一文件在不同的存储介质上( )的组织形式。
A．应该用相同 B.可以用不同 C.必定用不同 D．随用户决定
答案：C
447．一种既有利于短作业又兼顾长期作业的作业调度方式是( )
A.先来先服务 B.均衡调度 C.最短作业优先 D．最高响应比优先
答案：D
449．用户通过终端使用计算机系统控制作业执行的方式称为( )
A.自动 B．联机 C.脱机 D．假脱机
答案：B
450．批处理作业时，作业信息被成批存放人( )以等作业调度选择。
A.输入井 B．输出井 C.主存储器 D．输入机
答案：A
电 脑 知 识 竞 赛 题 库 43 
451．文件系统中若文件的物理结构采用顺序结构，则文件控制块FCB中关于文件的物理位置应包括( )
I.首块地址 Ⅱ.文件长度 Ⅲ．索引表地址 
A.只有I B.I和Ⅲ C.Ⅱ和Ⅲ D．I和Ⅱ
答案：D
452．UNIX系统中，把输入／输出设备看作是( )
A.普通文件 B．特殊文件 C.索引文件 D．目录文件
答案：B
453．磁带上的文件一般只能( )
A.随机存取 B．顺序存取 C.直接存取 D．以字节为单位存取
答案：B
454．系统运行过程中，处理机的状态处于目态或管态变化中，从目态到管态的途径是( )
A.修改程序状态字 B．设置时钟 C．设置访管指令 D．中断
答案：D
455．某一磁盘请求序列(磁盘号)如下：
0 23 5 7 11 21 2
按照最短寻道时间优先磁盘调度算法对磁盘请求进行服务，设当前磁头在4道上，则磁道臂总移动道数为( )
A. 68 B．40 C．32 D．22 
答案：B
458．下列关于操作系统发展顺序正确描述的是( )
I. 多道程序系统阶段 Ⅱ.早期批处理阶段 Ⅲ．网络操作系统 Ⅳ．执行系统阶段
A．Ⅱ，Ⅲ，Ⅳ，I B．Ⅱ，I，Ⅳ，Ⅲ C. I，Ⅱ，Ⅳ，Ⅲ D．Ⅱ，Ⅳ，I，Ⅲ
答案：D
460．基于下列描述，某文件系统，根目录常驻内存。目录文件采用链接结构，每个磁盘块放10个下级文件的描述信息，若下级文件的目录文件，则上级目录指向该目录的第一块，否则指向普通文件的文件控制块，每个目录下最多放10个下级文件，普遍文件采用顺序结构，文件H共有15个磁盘块。若要读文件B／E，F／H中的第8块，最少要启动硬盘多少次( )
A．5次 B．6次 C. 18次 D．14次
答案：A
461. 基于下列描述，某文件系统，根目录常驻内存。目录文件采用链接结构，每个磁盘块放10个下级文件的描述信息，若下级文件的目录文件，则上级目录指向该目录的第一块，否则指向普通文件的文件控制块，每个目录下最多放10个下级文件，普遍文件采用顺序结构，文件H共有15个磁盘块。若将减少启动硬盘的次数，可采用的方法是( )
A.将H文件放到B目录下 B．将H文件放到E目录下
C.设置当前目录为E D．设置当前目录为F
答案：D
462．在可变分区存储管理中的移动技术优点在于( )
A．增加主存容量 B．缩短访问周期 C.加速地址转换 D．集中空闲区
答案：D
464．操作系统的文件系统按物理结构划分，( )只适合于定长记录文件和按记录键随机查找的访问方式。
A．顺序结构 B.索引结构 C.链接结构 D．Hash结构
答案：D
466．当前的许多计算机系统中都采用三级存储结构，处于内存和中央处理机之间的高速小容量存储器称为( ) 
A.实存储器 B．虚存储器 C．外存储器 D．高速缓存 
答案：D
467．用户经过编译或汇编形成的目标代码，通常采用相对地址后形式，其首地址为零，其余指令中的地址都是相对首地址而定的。这个相对地址就称为( ) 
A.逻辑地址或虚拟地址 B.虚拟地址或基址 
C．物理地址或虚拟地址 D．物理地址或基址 
答案：A
468．固定式分区或可变式分区的存储管理中，系统在寻找空闲区域时采用首先适应算法，内存的分配如下图所示，现申请一个80KB字节的内存空间，则所得到的分区首址为( )
A.200KB B．290KB C．490KB D.610KB 
答案：B
470．UNIX系统中，( )用于把一个进程的输出连接到另一个进程的输入。
A.普通文件 B.特殊文件 C．目录文件 D.管道文件 
答案：D
471．下列哪一项不是撤销文件所需要完成的工作?( ) 
A.在目录文件中删除相应目录项 B.向设备管理程序发出I／O请求，完成数据交换工作
C．释放文件占用的存储空间 D.若文件为共享文件，进行联访处理 
答案：B
472．通过硬件或软件的功能扩充，把原来独占的设备改造成能为若干用户共享的设备，这种设备称为( ) 
A.存储设备 B．系统设备 C．虚拟没备 D．用户设备
答案：C
473．( )是解决进程问题同步和互斥的一对低级通讯原语。
A.LOCK和UNLOCK B．P、V操作 C．Wait和Signal D．Send和Receive 
答案：B
474．下面各项工作步骤中，哪一个不是创建进程所必需的步骤?( )
A．建立一个PCB(进程控制块) B．将PCB链人进程就绪队列 
C．为进程分配内存等必要资源 D．由CPU调度程序为进程调度CPU 
答案：D
475．下列进程状态的转换下，哪一个是正确的?( ) 
A．就绪·运行 B．运行·就绪 C．就绪·等待 D．等待·就绪
答案：C
476．提出中断请求后，CPU不予响应的状态称为( ) 
A.中断处理 B.中断响应 C．中断屏蔽 D．中断返回 
答案：C
477.从下列关于进程的描述中，找出描述正确的一项是( )
A.时间片越小，则分时效率越高 
B.作业调度使作业有获得CPU的资格，而进程调度使进程真正获得CPU
C．多道系统一定是多用户分时系统 D.用户进程中，一定至少进程处于运行状态
答案：B
478．进程的并发执行是指若干个进程( ) 
A.执行的时间上是重叠的 B.共享系统资源
C．执行的日刊司上是不可重叠的 D．同时执行
答案：A
479．若P、V操作的信号量S值初值为2，当前值为 -1，则表示有( )等待进程。
A．0个 B．1个 C. 2个 D．3个
答案：C
482．( )操作系统允许多个用户在其终端上同时交互使用计算机。
A.网络 B.分布式 C．分时 D.实时
答案：C
483．分时操作系统通常采用( )策略为用户服务。 
A.可靠性和灵活性 B．时间片轮转 C.时间片加权分配 D．短作业优先
答案：B
484．一个具有独立功能的程序占CPU直到得到最终结果的过程称为程序的顺序执行，它具有如下特点：顺序性、( )和可再现性。
A.封闭性 B.动态性 C.开发性 D．异步性
答案：A
485．操作系统计算机系统中不可缺少的部分，对于提计算机的( )和方便用户有着不可替代的作用。 
A.灵活性 B．利用率 C.速度 D．兼容性
答案：C
486．操作系统中的处理机管理负责对作业或进程进行调度，对完成数据的输出或输入的部分称之为( ) 
A.信息管理 B．数据系统 C.设备管理 D．检索系统
答案：B
487．将一个以上的作业放入主存，并且同时处于运行状态，这些作业共享处理机的时间和I／0设备以及其他资源称为( ) 
A.多道批处 B．多重处理 C．共同处理 D．多道程序设计
答案：D
488．一批作业有序的排在一起形成了( )
A.作业流 B.作业步 C.批处理 D.作业群
答案：A
489. 以下四句中正确的叙述为( )
A. 操作系统的一个重要概念是进程，不同的进程所执行的代码也不同
B．为了避免发生进程死锁，各进程应逐个申请资源
C．操作系统用PCB(进程控制块)管理进程，用户进程可能从PCB中读出与本身运行状态相关的信息
D.进程同步是指某些进程之间在逻辑上相互制约的关
答案：D

